如果我係法庭文字直播員，我會講……

如果我係法庭文字直播員，我可能會講下面呢啲嘢——
（本post純FF，僅供學術交流。重理論based，左膠中文撚大歡迎，其他自便。）

一、點解我要寫，亦都係，點解你可能會睇

冇幾耐之前，睇咗本書，叫Yearning。一個喺美國大嘅黑人女性寫嘅，佢叫bell hooks。其中一個chapter裡面佢話，有中心就一定有邊緣，而當我哋企喺邊緣呢個「位置」，就可以睇到中心對我哋嘅壓迫——同理，繼而反思「中心」呢回事。喺噉樣睇嘢嘅方法入面，「語言」屬於反抗嘅「場所」：中心嘅人已經為邊緣嘅人代言，講咗佢哋嘅故事，噉樣，邊緣嘅你，就唔使再講嘢喇。

最理想嘅方式係：邊緣人要講自己嘅故事，講自己嘅「話語」。

香港人，故事夠多，講嘅唔多，論述更少。寫直播員系列有兩大目的，其一，係靠一啲記錄，證明真係有堆人存在過。（睇譚蕙芸法庭札記？算喇，都係自己嚟啦。）你可以話係一種自我實踐。就算所謂香港人唔中意睇字，我都係要講——趁仲未唔記得，趁未俾法庭冷氣凍死，講。如果有太多人——死者傷者，生者流亡者——講唔到屬於自己嘅故事，噉剩低嘅人無論如何，就算賤且卑微，其實都應該「講」。

責任嚟，撇唔甩。

另外就係……招募啦，希望有邏輯有時間嘅同學從報bot開始加入直播員，多謝。

二、立心

對你嚟講，直播可能係贖罪。

對我嚟講直播係善後。

口講時代革命咁耐喇，大家都應該明白革命嘅本質。保守—自由—激進，喺呢條line上面，革命係最激進嗰頭嚟。用一種好左膠嘅角度闡釋，「光復香港」嘅口號本來就代表住激進開放嘅民眾解放。

呢一種激進有佢嘅能量，但同時會team kill。喪失嘅一切人力物力，作出嘅一切犧牲；俾狗咬撻落地嗰下痛，喺報案室俾人水住簽會面記錄嘅委屈，上庭企嚮被告欄嘅無奈（或者係苦悶）；如果冇人記錄，或者話悼念，呢啲嘢只會變得毫無意義。

用個比喻嘅話就係，我哋會帶住本空白嘅史書走向世界末日。

咩都記唔低——莫講話會唔會終有一日光復香港，就算真係有嗰一日——俾在你真係可以「先破後立」喇，如果喺「立」嗰一刻，搵唔到「破」嘅記錄，冇人可以幫「破」翻案（翻案本來係個法律名詞，唔準鬧我蝗語）；如果最終煲底相見，而大家只係向前望而冇一個人用悲哀嘅目光望返轉頭，噉樣，時代革命下生命嘅廢墟，就會全無價值。係，用最簡單嘅說話嚟講：手足唔係condom。

此之外啦，法庭直播其實有啲似（做爛個市）嘅記者嘅。公眾同法律嘅intersection喺好耐之前都有㗎喇：外展社工處理青年法律程序、法援、爭取囚權，喺反送中前一早開始。法庭文字直播台，都只不過係將呢一切擺上檯面啫。

至於有啲人話，法庭文字直播有普法作用？Sor，真係冇諗得咁深入。誠然有啲旁聽師會喺公眾席攞本簿出嚟抄抄抄嘅，問過先知，原來佢哋真係嚟學法律知識嘅。喺正常情況之下，一個民主社會裡面嘅公民，係有責任了解法律——which，supposed to be，係common sense嘅。不過喺通識都唔見咗嘅當下，普法教育去咗邊呢？我就唔知喇。

我有自覺連登唔適合用嚟post呢啲文字嘅
不過有咩傷心事講出嚟俾大家笑吓總好過摺住打
事忙，超忙，隨緣update……跟住落去都係專題式chapter。

幫你推

Tui

pish

文研朋友仔

三、何謂文學？ （上）

呢個一定係中文系十大問題top three。講到文學，新聞嘅地位就好尷尬。採訪係文學定文本呢？……噉採訪手記又係咩？如果你用客觀性去界定文學，報告文學又紅都面晒。咁多推論一直推，推演到文字直播嗰段text算唔算文學——我會話俾你聽，唔係，但我曾經嘗試將佢變得更加有文學性。

我對文學嘅界定好模糊。如果將來出書，肯定印上紙巾，睇完記得沖廁吖唔該。唔好消費被告同法庭住：喺開始評論文字直播有冇文學性之前，我哋可以講咗佢有邊啲位「容許」文學性先。

成段直播可以好長，就攞審訊嗰段嚟講。（好多時候甚至一個message出唔晒。記得低嘅都尚且係噉，記唔低嘅就……你可以想象下被告坐喺出面又冇得睇手機嘅鬱悶。）一個審訊嘅record，大篇幅且連貫嘅文字可以有案情、作供、陳詞、判詞同求情。允許有返啲彈性、有返啲修飾嘅部分，通常就係案情，即係我哋理解嘅「案發經過」。如果手機輸入法有統計功能，我呢段時間寫得最多嘅應該係「遂/聞/忽/見/即」——為咗令個案情順暢啲、睇落冇咁悶。有啲好笑：呢種所謂文學性，帶有強烈嘅目的。要人知手足發生咩事，雖則唔使寫本武俠小說出嚟，但起碼段嘢都要有條理吖。

（另，有時案情可以引以為戒：有被告因為背囊喺身上被截獲而被迫認罪，同案另一人因為背囊喺佢身側，可以唔認罪，有得打。喺唔同嘅case入面，同時睇得出「被告喺警誡下保持緘默」嘅普遍同重要。）

記作供，尤其係控方證人作供，focus嘅嘢就唔同咗。無可否認，超biased我唔係一個好記者，往往專注於發掘控方證人亦即狗同主控嘅柒相（[soeng3]），例如話，冇做功課冇睇清楚口供就出庭啦，或者態度太差俾官寸，又或者遲到、自相矛盾、死雞撐飯蓋。以下係我喺自己手機裡面摷返嘅小柒notes：

1. 控方證人警長口頭禪過多
官：所以你係屬於呢批人，負責埋伏呢個位置。
警長：（脫口而出）全中呀，法官閣下！
官：（大怒）我哋而家唔係玩遊戲啊，唔好同我講全中，或者中幾多啊。我唔明咩叫全中啊！
（警長繼續作供，過咗一排，回答問題時失言。）
警長：全……我……我同意。
官：做咩呀？甩甩咳咳仲想講全中呀？仲想講個全字呀？我連個全字都唔想聽到啊。

2. 裁判官質疑主控無足夠檢控證據
官：（懊惱）你憑咩告人哋呀？
主控：（支吾以對）呃……我明白asdfghjkl……但係都邀請法庭作出推論。
官：（更加懊惱）推論……都要有基礎俾法庭推論㗎嘛，唔係下下都拎嚟法庭、要法庭判，都要有門檻㗎嘛。

3. 控方證人離撚晒大譜，唔記得被告個名
警員：（輕佻）我唔明白你［主控］問咩喎，可唔可以問清楚啲？
官：（狂怒）第一，證人，我請你坐好啲，唔好挨後坐。第二，本席唔認為控方問問題有問題，佢問得好清楚，我唔知點解你唔明白，你唔明白可以叫人再問，但係唔好猛咁叫人問清楚啲！
警員：（欲辯駁）……
官：我冇叫你答問題！我淨係話俾你聽。仲有，我請你自己檢討吓，你自己上嚟連被告個名都唔清楚，你就唔好叫人問清楚問題！

4. 呢個比較特別，控方第一證人係藍絲，但審訊當日失蹤
控方：……考慮用拘捕令方式，搵返控方證人……
官：（不滿）主控你知唔知自己做緊咩？要點先可以下拘捕令你知唔知？……俾你拉到證人返嚟喇，你全盤事件又想點呢？你可唔可以唔好逐啲逐啲噉擠出嚟呀主控？

5.（呢行字唔記得係邊日寫低，但相信自己當時相當燥底）
我：（心諗）我到底聽緊啲乜？拘捕證人自己都唔知條友點拉返嚟，想問審乜撚柒？
主控：多謝閣下，我冇其他問題。
我：（心諗）你唔好再有問題喇好嘛？

其他柒事仲包括主控寫錯被告地址車牌、讀錯被告控罪、讀錯警員編號……諸如此類。

噉樣回顧法，一諗到就係呢班gel頭著老西嘅律政尖子，每日精心計算要點送後生仔排住隊入監，我想笑。淨係想笑。

我未甩P……